\documentclass[a4paper,10pt,twocolumn]{article} %,twocolumn

\usepackage{fullpage}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}%
\usepackage[landscape]{geometry} 
%\usepackage[]{geometry} 
\geometry{hmargin=1.5cm,vmargin=3cm}

\usepackage[dvipsnames,svgnames]{xcolor}

\usepackage{graphicx}%
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}%

\usepackage{array}

\usepackage{mathpazo}%
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{appendix}

\usepackage{listings}
\usepackage{fancybox}


\parskip=0\baselineskip %0.5 d'habitude


\begin{document}
	
	\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
	\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
	\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
	\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
	\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
	\newcommand{\Cun}{\mathcal{C}^1}
	
	\newcommand{\textblue}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
	\newcommand{\textgreen}[1]{\textcolor{Green}{#1}}
	\newcommand{\textred}[1]{\textcolor{red}{#1}}
	\newcommand{\textbrown}[1]{\textcolor{Brown}{#1}}
	
	\newcommand{\pcite}[1]{\protect{\cite{#1}}}
	\newcommand{\Attention}{\textred{\textbf{Attention}}}
	
	\sloppy
	
	\newtheoremstyle{myRemark}% name of the style to be used
	{\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
	{\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
	{\footnotesize}% name of font to use in the body of the theorem
	{0pt}% measure of space to indent
	{\itshape}% name of head font
	{: }% punctuation between head and body
	{ }% space after theorem head; " " = normal interword space
	{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}
	
	\theoremstyle{plain}
	\newtheorem*{theo}{Théorème}
	\newtheorem*{prop}{Proposition}
	\newtheorem*{cor}{Corollaire}
	\newtheorem*{lemme}{Lemme}
	\theoremstyle{definition}
	\newtheorem*{definition}{Définition}
	\theoremstyle{myRemark}
	\newtheorem*{req}{Remarque}
	\newtheorem*{ex}{Exemple}
	\newtheorem*{cex}{Contre-exemple}
	\newtheorem*{appli}{Application}
	
	\title{Leçon 243 : Convergence des séries entières, propriétés de la somme. Exemples et applications.}
	
	%\author{Julie Parreaux}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Motivation}
	
	\emph{Pourquoi les séries entières?} Historiquement les séries entières ont été introduite pour aider à la résolution des équations différentielles où d'équation récurrente. Aujourd'hui, elles sont étudier sous toute leur couture et donne accès à la théorie de l'analycité pour les fonction de la variable complexe. De plus, elles apparaissent dans nombreux champs de l'analyse et de l'algèbre: résolution d'équation différentielles, dénombrement, probabilité, ... Bien comprendre leur convergence et leur comportement sur le disque de convergence est une chose essentielles.
	
	\emph{Quels sont les problèmes que l'on se pose sur ces séries?}  Les deux problèmes fondamentaux sont déterminer l'ensemble des points de convergence de la série et étudier la fonction définie par la somme de cette série partout où elle peut être définie.
	
	\emph{Phrase d'accroche}: Les séries entières ont été introduites au 17ième siècle afin de résoudre des équations différentielles ou récurrentes. Leur nom provient des fonctions entières qui sont des fonctions définies sur tout le plan complexe. Lorsqu'on s'est aperçu que les séries entières pouvait avoir un rayon de convergence fini nous avons quand même conserver le nom.
	
	\section*{Métaplan}
	
	\begin{description}
		\item[I.] \textbf{Convergence et rayons: étude de la série}
		{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item Définition d'une série entière comme série de fonctions
			\item Rappel de la convergence des séries de fonctions (simple, absolue et normale)
		\end{itemize}}}
		\textblue{Quels sont les points de convergence de la série?}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Rayon de convergence}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item Lemme d'Abel + Définition de rayon de convergence + exemples 
				\item Prop: caractérisation du rayon de cv (suite bornée + série absolument cv)
				\item Cercle d'incertitude : ex de série convergeant et/ou divergeant sur le cercle [Hauchecorne]
			\end{itemize}}}
			\textblue{Comment calculer un tel rayon de convergence lorsqu'on a une série entière?}
			\item[B.] \emph{Opérations sur les séries entières}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item Proposition: addition ($R \leq \min(R_a, R_b)$ avec $=$ si $R_a \neq R_b$) + exemple quand les rayon de convergence sont égaux
						\item Proposition: produit ($R \leq \min(R_a, R_b)$) + exemple quand l'inégalité est stricte
					\end{itemize}}}
			\item[C.] \emph{Calcul d'un rayon de convergence}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item Exemples grâce à la définition et la caractérisation du rayon de convergence
						\item Proposition : règle de d'Alembert + règle de Cauchy + exemples / contre-exemples (série lacunaires) 
						\item Remarque: implication Alembert vers Cauchy [Gourdon \cite{Gourdon-analyse}]
						\item Proposition : règle de Cauchy--Hadamard + exemples 
						\item Proposition: utilisation des opérations sur les séries entières + exemples
					\end{itemize}}}
		\end{description}
		\item[II.] \textbf{Régularité, analycité et holomorphie: étude de la fonction}
		
		\textblue{Quelles sont les propriétés de la somme sur le disque de convergence de la série?}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{La fonction série entière}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item Exemple fondamental: définition de la fonction exponentielle
						\item Application : calcul d'une série numérique (évaluation d'une fonction)
						\item Proposition : propriétés de la fonctions (linéarité)
						\item Proposition : continuité + exemple avec la fonction exponentielle
						\item Application : principe des zéros isolés + unicité des coefficients
						\item Définitions + proposition : dérivabilité dans $\C$
						\item Application : équation fonctionnelle de l'exponentielle
						\item Proposition : intégration des séries entières
						\item Théorème : formule de Cauchy + inégalité de Parseval
						\item Application : Théorème de Liouville
					\end{itemize}}}
			\textblue{La notion de fonction est importante : elle permet de définir proprement des fonctions comme la fonction exponentielle et permet d'évaluer la somme d'une série numérique en évaluant une fonction en un point.}
			\item[B.] \emph{Résolution d'une équation différentielle}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item Méthode : résolution d'EDO avec les séries entières
						\item Proposition : critère d'application de cette méthode + exemple
						\item Application: Équation de Bessel
					\end{itemize}}}
			\textblue{Permet de justifier la nécessité de savoir développer en série entière des fonctions et vise-versa}
			\item[C.] \emph{Développement en série entière}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
						\item Définition : formule de Taylor--Mac Laurin +  développable en série entière + exemple (exponentielle) + contre-exemples
						\item Proposition : caractérisations avec les formules de Taylor + Taylor contrôlé
						\item Méthode : calcul d'un développement en série entière
						\item Proposition : opération sur les développement en séries entières
						\item Exemples de quelques fonctions usuelles + illustration des deux méthodes
						\item Définition : fonctions analytiques + exemples
					\end{itemize}}}
			\textblue{S'articule en trois paragraphes: définition du dévellopement en série entière, calcul de ce développement et lien avec les foncitons analytiques}
		\end{description}
		\item[III.] \textbf{Les séries génératrices}
		\begin{description}
			\item[A.] \emph{Dénombrement}
			{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item Application : Nombre de Bessel \textred{DEV}
					\end{itemize}}}
			\textblue{Il peut être pratique de représenter les objets que l'on souhaite compté avec une série entière.}
			\item[B.] \emph{Probabilité}
				{\small{\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
							\item Définition : fonctions génératrices
							\item Proposition : propriétés de la fonction génératrice (rayon de cv $> 1$, $\mathcal{C}^{\infty}$, absolument monotone, croissante, convexe, $0 \leq G \leq 1$, récupérer les proba et caractérisation de la loi)
							\item Application : exemple de fonction caractéristiques pour les lois usuelles
							\item Proposition : récupération des moments
							\item Applications : problème du collectionneur, processus de Galton--Watson.
						\end{itemize}}}
					\textblue{On peut également parler de la convergence en loi}
		\end{description}
	\end{description}
	
	\section*{Ce qu'en dit le jury}
	
	{\small{Les candidats évoquent souvent des critères (Cauchy, D’Alembert) permettant d’estimer le rayon
	de convergence mais oublient souvent la formule de Cauchy-Hadamard ou toute technique utilisant une majoration ou un équivalent. Le jury attend bien sûr que le candidat puisse donner des arguments
	justifiant qu’une série entière en $0$ dont le rayon de convergence est $R$ est développable en série entière en un point $z_0$ intérieur au disque de convergence et de minorer le rayon de convergence de cette série.
	
	Sans tomber dans un catalogue excessif, on peut indiquer les formules de développement de fonctions
	usuelles importantes ($\exp$, $\log$, $\frac{1}{1-z}$, $\sin$, \dots). S’agissant d’exemples fondamentaux et classiques, le 		jury attend que le candidat puisse les donner sans consulter ses notes. En ce qui concerne la fonction 	exponentielle, le candidat doit avoir réfléchi au point de vue adopté sur sa définition et donc sur l’articulation entre l’obtention du développement en série entière et les propriétés de la fonction. À ce propos, les résultats sur l’existence du développement en série entière pour les fonctions dont on contrôle toutes les dérivées successives sur un voisinage de $0$ sont souvent méconnus. Le comportement de la série entière dans le disque de convergence vis à vis des différents modes de convergence (convergence absolue, convergence uniforme, convergence normale) doit être maîtrisé.
		
	Le théorème d’Abel (radial ou sectoriel) trouve toute sa place mais doit être agrémenté d’exercices pertinents. Réciproquement, les théorèmes taubériens offrent aussi de jolis développements. On pourra aller plus loin en abordant quelques propriétés importantes liées à l’analyticité de la somme d’une série entière ou encore la résolution de certaines équations différentielles ordinaires par la méthode du développement en série entière.}}
	
	\section*{Quelques notions importantes}
	
	\subsection*{Les séries entières}
	\input{./../Notions/SeriesEntieres_def.tex}
	
	\subsection*{Le rayon de convergence des séries entières}
	\input{./../Notions/SeriesEntieres_rayon.tex}
	
	\subsection*{L'étude de la fonction série entière}
	\input{./../Notions/SeriesEntiers_fonction.tex}
	
	\subsection*{Application: résolution d'équation différentielles}
	\input{./../Notions/EquaDiff_seriesEntieres.tex}
	
	\subsection*{Développement en série entière d'une fonction}
	\input{./../Notions/SeriesEntiers_DSE.tex}
		
	\subsection*{Application: les séries génératrices}
	\input{./../Notions/SeriesGeneratrices.tex}	
	
	
	\section*{Questions / Exercices}
	Résolutions d'équations différentielles, étude de rayon de convergence de série particulière.
	
	Soit $f$ de classe $\mathcal{C}^{\infty} (I)$ où $I \subset \R$ intervalle telle que pour tout $k \geq 0$, $f^{(k)} \geq 0$ sur tout $I$. Montrer que $f$ est analytique.
	
	
	\bibliographystyle{plain}
	\bibliography{./../../Livre}

	
\end{document}